\section{Security assurance}\label{sec:methodology-assurance}

La security assurance è un insieme tecniche atte a garantire che un sistema IT abbia una o più
proprietà di sicurezza e si comporti come ci si attende~\cite{AADG.TSC2017}.
La security assurance può essere svolta mediante monitoraggio (ad esempio~\cite{ACETO20132093}), audit (ad esempio~\cite{RASHEED2014364}) e
testing (ad esempio~\cite{AAD.TWEB2013}); quest'ultima modalità è oggetto di trattamento in questa tesi.

% Le tecniche basate su testing sfruttano meccanismi di certificazione, nelle
% quali si raccolgono delle \emph{evidenze} presso il sistema oggetto di verifica. Tali evidenze portano
% a determinare il rispetto o meno di proprietà, le quali sono infine incluse in un certificato.

Queste tecniche hanno l'obiettivo di raccogliere, mediante testing
presso il sistema target, delle \emph{evidenze}, che consentono di verificare il rispetto
o meno di certe proprietà non funzionali. Nel caso in cui si sia accertato il rispetto,
si procede a rilasciare un \emph{certificato}, attestante le varie proprietà rilevate.

Le tecniche di assurance sono state inizialmente applicate al mondo di servizi, fino ad arrivare
al cloud computing~\cite{AADV.CSUR2015} e all'Internet of Things~\cite{7845514}.
Lo stato dell'arte attuale si basa su un \emph{processo di certificazione} implementato da un
\emph{framework di certificazione} (o \emph{framework di assurance}). Le attività che il framework
deve effettuare per rilevare le evidenze necessarie sono descritte, ad alto livello ed in maniera
astratta, da un \certmodelt. L'istanziazione del \certmodelt\ su di un particolare target (\emph{Toc -- Target
of Certification}), con tutti i parametri specifici per quel target, viene detto \certmodeli.
Se tutte le attività descritte nel \certmodeli\ portano ad esito positivo, un certificato che attesti
ciò viene rilasciato.

Il processo di certificazione prevede vari attori coinvolti, in particolare occorre che vi sia una
\emph{Certification Authority (CA)}, ed un \emph{Accredited Lab}. Una versione iniziale del processo
ne descriveva i diversi passi come segue. Come prima cosa, la \emph{CA} definisce i diversi \certmodelt.
In seguito, l'\emph{Accredited Lab} istanzia un particolare \certmodelt\ in un \certmodeli\ su un target, verificando
il rispetto di certe proprietà. Se la fase di verifica va a buon fine, la \emph{CA} viene coinvolta
una seconda volta per la firma del certificato.

Versioni più recenti del processo prevedono un coinvolgimento più parziale della \emph{CA}, nell'ottica
di una maggiore automazione. In questo caso, la \emph{CA} provvede a rilasciare un
\certmodelt\ firmato, e delegare tutte le restanti attività all'\emph{Accredited Lab}~\cite{AADGV.CLOUD2015}.
Le attività dell'\emph{Accredited Lab} sono volte, tipicamente, da un
framework automatizzato, che riceve in input delle richieste di certificazione da parte degli utenti.
